<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<conteudo>
    <text>
        <odstext>Os Objetivos de Desenvolvimento Sustentável (ODS) são metas que fazem parte da "Agenda 2030", que é um pacto global assinado pelos 193 países membros da ONU em 2015. A agenda é composta por 17 objetivos cujo foco é superar os diversos desafios de desenvolvimento enfrentados por pessoas de todo o mundo, promovendo o crescimento sustentável global até o ano de 2030.</odstext>
    </text>
</conteudo>

<blog1>
    <text>
    A maioria dos países desenvolvidos tem ambições climáticas incompatíveis com os objetivos do Acordo de Paris, que visa limitar o aquecimento global a um máximo de 1,5ºC, segundo um estudo publicado nesta terça-feira (6). O site Paris Equity Check avaliou as chamadas Contribuições Determinadas Nacionalmente (NDC, na sigla em inglês). Essas NDC são equivalentes aos compromissos de redução de gases de efeito estufa dos quase 200 países que assinaram o Acordo de Paris de 2015. As contribuições devem ser atualizadas a cada 5 anos.O objetivo do acordo climático é manter o aquecimento do planeta “bem abaixo de 2ºC” em relação à era pré-industrial e preferivelmente a 1,5ºC.Em sua última avaliação dos compromissos adotados até a data, o Paris Equity Check considera que “os países mais desenvolvidos” ainda estão longe de se ajustar a esse ambicioso limite de 1,5ºC, que foi reafirmado na COP26 em Glasgow no ano passado e na COP27 no Egito este ano. Entre os países ricos, os compromissos da União Europeia estão ajustados para um aquecimento de 2,3 ou 2,5 ºC até o final do século, e os dos Estados Unidos de 3 ou 3,4 ºC. Esses números vêm de dados científicos atualizados em novembro e de dados do grupo de pesquisa Climate Action Tracker. Nas Américas, o Brasil se ajustaria a um aquecimento de 2,1 ou 2,9 ºC, e o México a 2,7 ou 3,2 ºC. Um pouco menos ambiciosos, os compromissos do Chile se ajustariam a um aquecimento entre 3,2 e 4ºC, e da Argentina a 3,9ºC.   Estes países estão, no entanto, longe do potencial de aquecimento catastrófico de países emergentes como a China, a Rússia ou a Turquia, de 5ºC ou mais.
                
    São os países mais pobres, em sua maioria da África subsaariana, os que mais se enquadram no Acordo de Paris. Seu desafio será manter seus compromissos quando decolarem financeiramente, depois de 2030.
                
    “Esta avaliação mostra a importância do apoio internacional e de colaboração para que o Sul global não tenha que recorrer a um desenvolvimento tão intensivo em carbono quanto os países do Norte”, comentou Yann Robiou de Pont, pesquisador do Paris Equity Check.
                
    “O desafio para o Norte é desenvolver e implementar opções rápidas para mitigar (as emissões) e fornecer apoio suficiente e justo. O desafio para o Sul é permanecer verde depois de 2030”, resumiu.
                
    O post Compromissos dos países ricos são insuficientes para limitar aquecimento global apareceu primeiro em ISTOÉ Independente.

    Fonte: https://www.msn.com/pt-pt/noticias/ultimas/compromissos-dos-pa%C3%ADses-ricos-s%C3%A3o-insuficientes-para-limitar-aquecimento-global/ar-AA14XXsm
    </text>
</blog1>

<blog2>
    <text>
    A crise energética global deu um "impulso sem precedentes" ao desenvolvimento das energias renováveis, cujo crescimento aumentará nos próximos cinco anos tanto quanto nos últimos 20, anunciou nesta terça-feira (6) a Agência Internacional de Energia (AIE). Nos próximos cinco anos, o crescimento da capacidade renovável global deve quase dobrar, diz o relatório anual da AIE sobre energias renováveis. Graças a este desenvolvimento acelerado, as energias renováveis, principalmente eólica e solar, ultrapassarão o carvão como principal fonte de produção de eletricidade até 2025. Espera-se que entre 2022 e 2027, a capacidade de energia renovável global aumente de 2.400 gigawatts (GW), igualando assim a capacidade energética total da China, e superando em 30% a previsão de aumento de um ano atrás, de acordo com o relatório. "Este é um exemplo claro de como a atual crise energética pode ser um ponto de virada histórico, levando-nos a um futuro sistema de energia global mais limpo e seguro", comentou o diretor da AIE, Fatih Birol.
            A instabilidade energética causada pela invasão russa da Ucrânia levou os países a investir em energias renováveis para reduzir sua dependência de combustíveis fósseis importados, cujo preço aumentou drasticamente, explica a agência. Além da Europa, especialmente afetada pela crise energética, a AIE afirma que Estados Unidos, China e Índia também terão um papel importante no desenvolvimento de energias limpas nos próximos cinco anos.

            "A aceleração contínua das renováveis é essencial para manter a possibilidade de limitar o aquecimento global a 1,5ºC", acrescentou Birol.  Em termos de tecnologia, as fontes de energia eólica terrestre e solar representam atualmente o meio mais barato de produção de eletricidade na maioria dos países. A instalação de painéis solares nos telhados de residências e empresas triplicará nos próximos cinco anos. E a demanda por biocombustíveis crescerá 22%, graças à produção e aos subsídios dos Estados Unidos, Canadá, Brasil, Indonésia e Índia.
    </text>
</blog2>